# Одиночка (Singleton)

<img src="./../../../../resources/image/creational-patterns/prototype/prototype-2x.png" style="height:400px;" alt="Prototype">


**Одиночка** — это порождающий паттерн проектирования, который гарантирует, что у класса есть только один экземпляр, и
предоставляет к нему глобальную точку доступа.

<img src="./../../../../resources/image/creational-patterns/prototype/prototype-comic-1-ru-2x.png" style="height:400px;" alt="Prototype">

## Проблема

Одиночка решает сразу две проблемы, нарушая принцип единственной ответственности класса.

1. **Гарантирует наличие единственного экземпляра класса.** Чаще всего это полезно для доступа к какому-то общему
   ресурсу, например, базе данных.
   Представьте, что вы создали объект, а через некоторое время пробуете создать ещё один. В этом случае хотелось бы
   получить старый объект, вместо создания нового.
   Такое поведение невозможно реализовать с помощью обычного конструктора, так как конструктор класса всегда возвращает
   новый объект.
2. **Предоставляет глобальную точку доступа.** Это не просто глобальная переменная, через которую можно достучаться к
   определённому объекту. Глобальные переменные не защищены от записи, поэтому любой код может подменять их значения без
   вашего ведома.

## Решение

Все реализации одиночки сводятся к тому, чтобы скрыть конструктор по умолчанию и создать публичный статический метод,
который и будет контролировать жизненный цикл объекта-одиночки.

Если у вас есть доступ к классу одиночки, значит, будет доступ и к этому статическому методу. Из какой точки кода вы бы
его ни вызвали, он всегда будет отдавать один и тот же объект.

## Преимущества

* Гарантирует наличие единственного экземпляра класса.
* Предоставляет к нему глобальную точку доступа.
* Реализует отложенную инициализацию объекта-одиночки.

# Недостатки

* Нарушает принцип единственной ответственности класса.
* Маскирует плохой дизайн.
* Проблемы мультипоточности.
* Требует постоянного создания Mock-объектов при юнит-тестировании.
